\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{float}

% Cấu hình lề trang theo chuẩn báo cáo học thuật Việt Nam
\geometry{
    a4paper,
    left=30mm,
    right=20mm,
    top=25mm,
    bottom=25mm
}

% Cấu hình đường dẫn liên kết trong PDF
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={Bao cao Tinh toan song song},
    pdfpagemode=FullScreen,
}

% Định nghĩa màu sắc cho code block (listings)
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.96,0.96,0.96}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\small,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=4,
    frame=single,
    rulecolor=\color{lightgray}
}
\lstset{style=mystyle}
\renewcommand{\lstlistingname}{Code}

% Cấu hình header & footer
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\small Báo cáo môn học: Tính toán song song}
\lfoot{\small Đại học Bách khoa Hà Nội}
\rfoot{\small Trang \thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

% Định khoảng cách dòng
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}

\begin{document}

% =========================================================================
% TRANG BÌA CHUẨN ĐẠI HỌC BÁCH KHOA HÀ NỘI
% =========================================================================
\begin{titlepage}
    \begin{center}
        \textbf{\large ĐẠI HỌC BÁCH KHOA HÀ NỘI} \\
        \textbf{\large KHOA TOÁN - TIN}
        
        \vspace{1.5cm}
        
        % Khung vẽ nghệ thuật nhỏ đại diện cho Logo
        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \setlength{\unitlength}{1mm}
            \begin{picture}(30,30)
                \put(0,0){\framebox(30,30)[c]{\textbf{\large HUST}}}
            \end{picture}
        \end{figure}
        
        \vspace{1.5cm}
        
        \textbf{\Large BÁO CÁO THỰC HÀNH} \\
        \vspace{0.5cm}
        \textbf{\LARGE MÔN HỌC: TÍNH TÍNH SONG SONG}
        
        \vspace{2.5cm}
        
        \begin{table}[h]
            \centering
            \begin{tabular}{ll}
                \textbf{Giảng viên hướng dẫn:} & TS Nguyễn Thành Nam \\
                \textbf{Nhóm sinh viên thực hiện:} & Phạm Minh Thùy - MSHV: 20261051M \\
                & Trần Thị Khánh Huyền - MSHV: 20252875M \\
            \end{tabular}
        \end{table}
        
        \vfill
        
        \textbf{\large Hà Nội, Năm 2026}
    \end{center}
\end{titlepage}

\newpage

% =========================================================================
% TRANG 1: MỤC LỤC
% =========================================================================
\pagenumbering{roman} % Đánh số trang la mã cho phần đầu
\setcounter{page}{1}
\pdfbookmark{\contentsname}{toc}
\tableofcontents

\newpage

% =========================================================================
% TRANG TIẾP: LỜI MỞ ĐẦU & NỘI DUNG BÁO CÁO
% =========================================================================
\pagenumbering{arabic} % Đánh số trang thường từ đây
\setcounter{page}{2}

\chapter*{Giới thiệu về báo cáo}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Giới thiệu về báo cáo}

Môn học \textbf{Tính toán song song} cung cấp các kiến thức cơ bản và nâng cao về lập trình đa xử lý trên hệ thống máy tính hiện đại. Trong báo cáo này, nhóm thực hiện lập trình và thử nghiệm các bài toán số học cơ bản bằng công cụ \textbf{OpenMP} (Open Multi-Processing) - một API hỗ trợ lập trình song song bộ nhớ chia sẻ phổ biến và mạnh mẽ trên C/C++ và Fortran.

Nội dung báo cáo tập trung vào hai bài tập thực hành chính:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Bài tập 1: Tính tích vô hướng của hai vector}: Thực hiện song song hóa vòng lặp tính toán tích vô hướng trên vector, thử nghiệm hiệu năng và tính đúng đắn với các kích thước dữ liệu khác nhau.
    \item \textbf{Bài tập 2: Giải hệ phương trình tuyến tính}: Sử dụng hai phương pháp phổ biến là phương pháp khử Gauss và phương pháp lặp Jacobi. Báo cáo này sẽ trình bày chi tiết về phần thuật toán và lập trình song song của phương pháp khử Gauss. Phần phương pháp Jacobi sẽ do thành viên khác trong nhóm phụ trách hoàn thiện.
\end{enumerate}

Báo cáo bao gồm phân tích lý thuyết thuật toán, giải thích chi tiết từng đoạn mã nguồn C++ có tích hợp OpenMP và đưa ra các kết quả thử nghiệm thực tế từ chương trình.

% =========================================================================
% CHƯƠNG 1: BÀI TẬP 1 - VECTOR OPERATIONS
% =========================================================================
\chapter{Bài tập 1: Tích vô hướng hai Vector}

\section{Mô tả bài toán}
Cho hai vector số thực $A = (a_0, a_1, \dots, a_{n-1})$ và $B = (b_0, b_1, \dots, b_{n-1})$ cùng kích thước $n$.

\textbf{Tích vô hướng hai vector} là phép toán cho kết quả là một số thực $S = A \cdot B$ được tính theo công thức:
\begin{equation}
    S = \sum_{i=0}^{n-1} a_i \times b_i
\end{equation}

Bài toán cần phải cộng dồn tất cả các kết quả nhân phần tử $a_i \times b_i$ 
vào một biến vô hướng duy nhất $S$. Do đó cần phải xử lý race condition với biến  $S$

\section{Phân tích mã nguồn}
Dưới đây là mã  C++ tính tích vô hướng hai vector bằng OpenMP:

\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Thuật toán tích vô hướng song song sử dụng reduction}]
double dotProduct(const vector<double>& a, const vector<double>& b) {
    int n = static_cast<int>(a.size());
    double sum = 0.0;

    #pragma omp parallel for reduction(+:sum)
    for (int i = 0; i < n; i++) {
        sum += a[i] * b[i];
    }
    return sum;
}
\end{lstlisting}

\subsection*{Giải thích hoạt động của mã nguồn:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Dòng 2}: \texttt{int n = static\_cast<int>(a.size());} \\
    Lấy kích thước của vector đầu vào. Hàm trả về kiểu \texttt{size\_t} nên ta dùng \texttt{static\_cast<int>} để chuyển về kiểu số nguyên \texttt{int} nhằm đồng bộ kiểu dữ liệu với vòng lặp (parallel yêu cầu biến kiểu số nguyên).
    \item \textbf{Dòng 3}: \texttt{double sum = 0.0;} \\
    Khai báo và khởi tạo biến tích lũy \texttt{sum} về $0$. Đây là biến sẽ chứa kết quả tích vô hướng cuối cùng sau khi tất cả các luồng kết thúc.
    \item \textbf{Dòng 5}: \texttt{\#pragma omp parallel for reduction(+:sum)} \\
    Đây là chỉ thị song song hóa kèm cơ chế Reduction của OpenMP.
    \begin{itemize}
        \item \texttt{omp parallel for}: Yêu cầu trình biên dịch tạo ra một nhóm các luồng (thread team) và phân chia tự động các bước lặp của vòng lặp \texttt{for} cho các luồng xử lý đồng thời.
        \item \texttt{reduction(+:sum)}: Cơ chế Reduction giải quyết vấn đề tranh chấp dữ liệu khi nhiều luồng cùng cộng dồn vào một biến chia sẻ:
        \begin{enumerate}
            \item OpenMP tạo ra bản sao cục bộ (private copy) của biến \texttt{sum} cho từng luồng, khởi tạo bằng giá trị trung hòa của phép cộng là \texttt{0.0}.
            \item Mỗi luồng thực hiện cộng dồn tích $a_i \times b_i$ vào bản sao cục bộ của mình một cách độc lập.
            \item Sau khi vòng lặp kết thúc, OpenMP tự động cộng gộp (reduce) an toàn tất cả các bản sao cục bộ vào biến \texttt{sum} toàn cục để ra kết quả cuối cùng.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
    \item \textbf{Dòng 6-8}: \texttt{for (int i = 0; i < n; i++) \{ sum += a[i] * b[i]; \}} \\
    Mỗi luồng nhân cặp phần tử $a_i \times b_i$ và cộng dồn vào biến cục bộ của mình. Nhờ \texttt{reduction}, không xảy ra tranh chấp dữ liệu (Race Condition) dù nhiều luồng cùng thực hiện đồng thời.
\end{itemize}

\section{Kết quả thực nghiệm}

\subsection*{Kiểm tra tính đúng đắn}
Chương trình tính tích vô hướng hai vector đã được chạy kiểm nghiệm và cho kết quả trùng khớp hoàn toàn với lý thuyết:

\begin{table}[h!]
    \centering
    \caption{Kết quả kiểm tra tính đúng đắn của tích vô hướng}
    \vspace{0.2cm}
    \begin{tabular}{cccc}
        \toprule
        \textbf{Bộ test} & \textbf{Kích thước (n)} & \textbf{Vector đầu vào (A và B)} & \textbf{Kết quả ($S = A \cdot B$)} \\
        \midrule
        1 & 3 & $A=[1, 2, 3]$, $B=[4, 5, 6]$ & $S = 1{\cdot}4 + 2{\cdot}5 + 3{\cdot}6 = 32$ \\
        2 & 4 & $A=[1, 2, 3, 4]$, $B=[5, 6, 7, 8]$ & $S = 5 + 12 + 21 + 32 = 70$ \\
        3 & 5 & $A=[1..5]$, $B=[6..10]$ & $S = 6 + 14 + 24 + 36 + 50 = 130$ \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection*{Thực nghiệm hiệu năng với dữ liệu lớn}
Chương trình đã được chạy thực nghiệm với 5 kích thước vector từ $10^6$ đến $10^8$ phần tử, mỗi kích thước chạy \textbf{5 lần lặp} và lấy thời gian trung bình. Số lượng luồng được kiểm tra là $p \in \{1, 2, 8\}$.

\begin{table}[h!]
  \centering
  \caption{Thời gian (giây), Speedup và Hiệu suất thực nghiệm}
  \label{tab:dot_benchmark}
  \vspace{0.2cm}
  \small
  \begin{tabular}{r|rrr|rrr|rrr}
    \toprule
    \textbf{n} & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Thời gian (s)}} & \multicolumn{3}{c|}{\textbf{Speedup $S(p)$}} & \multicolumn{3}{c}{\textbf{Hiệu suất $E(p)$}} \\
               & $p$=1 & $p$=2 & $p$=8 & $S(1)$ & $S(2)$ & $S(8)$ & $E(1)$ & $E(2)$ & $E(8)$ \\
    \midrule
    $10^6$          & 0.0006 & 0.0004 & 0.0002 & 1.00 & 1.50 & 3.00 & 1.00 & 0.75 & 0.38 \\
    $5\times10^6$   & 0.0034 & 0.0020 & 0.0018 & 1.00 & 1.70 & 1.89 & 1.00 & 0.85 & 0.24 \\
    $10^7$          & 0.0064 & 0.0048 & 0.0038 & 1.00 & 1.33 & 1.68 & 1.00 & 0.67 & 0.21 \\
    $5\times10^7$   & 0.0330 & 0.0236 & 0.0200 & 1.00 & 1.40 & 1.65 & 1.00 & 0.70 & 0.21 \\
    $10^8$          & 0.0654 & 0.0442 & 0.0378 & 1.00 & 1.48 & 1.73 & 1.00 & 0.74 & 0.22 \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

\textbf{Phân tích:} Speedup tăng khi kích thước $n$ tăng, do chi phí khởi tạo luồng (thread overhead) chiếm tỷ lệ nhỏ hơn. Với $p=2$ đạt Speedup $\approx 1.5$, với $p=8$ đạt $\approx 1.7$ do bài toán tích vô hướng bị giới hạn băng thông bộ nhớ (memory-bandwidth bound) — các luồng cùng đọc RAM nên không đạt gia tốc lý tưởng.

\subsection*{Đồ thị Thời gian thực hiện}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  title={Thời gian thực hiện theo kích thước vector},
  xlabel={Kích thước vector $n$},
  ylabel={Thời gian (giây)},
  xtick={1,2,3,4,5},
  xticklabels={$10^6$,$5{\times}10^6$,$10^7$,$5{\times}10^7$,$10^8$},
  ymode=log,
  log basis y=10,
  legend pos=north west,
  ymajorgrids=true,
  grid style=dashed,
  width=0.85\textwidth,
  height=6.5cm,
]
\addplot+[mark=circle*,thick,black] coordinates {(1,0.0006) (2,0.0034) (3,0.0064) (4,0.0330) (5,0.0654)};
\addlegendentry{Tuần tự ($p=1$)}
\addplot+[mark=square*,thick,blue] coordinates {(1,0.0004) (2,0.0020) (3,0.0048) (4,0.0236) (5,0.0442)};
\addlegendentry{Song song $p=2$}
\addplot+[mark=triangle*,thick,red] coordinates {(1,0.0002) (2,0.0018) (3,0.0038) (4,0.0200) (5,0.0378)};
\addlegendentry{Song song $p=8$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Thời gian thực hiện (thang log) của 3 cấu hình: tuần tự, 2 luồng và 8 luồng}
\label{fig:timing}
\end{figure}

\subsection*{Đồ thị Speedup}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  title={Speedup theo kích thước vector},
  xlabel={Kích thước vector $n$},
  ylabel={Speedup $S(p) = T_1 / T_p$},
  xtick={1,2,3,4,5},
  xticklabels={$10^6$,$5{\times}10^6$,$10^7$,$5{\times}10^7$,$10^8$},
  legend pos=north west,
  ymajorgrids=true,
  grid style=dashed,
  width=0.85\textwidth,
  height=6.5cm,
  ymin=0,
]
\addplot+[mark=square*,thick,blue] coordinates {(1,1.5001) (2,1.7000) (3,1.3333) (4,1.3983) (5,1.4796)};
\addlegendentry{$p=2$ luồng}
\addplot+[mark=triangle*,thick,red] coordinates {(1,2.9995) (2,1.8889) (3,1.6842) (4,1.6500) (5,1.7302)};
\addlegendentry{$p=8$ luồng}
\addplot+[dashed,mark=none,blue!50] coordinates {(1,2) (2,2) (3,2) (4,2) (5,2)};
\addlegendentry{Lý tưởng $p=2$}
\addplot+[dashed,mark=none,red!50] coordinates {(1,8) (2,8) (3,8) (4,8) (5,8)};
\addlegendentry{Lý tưởng $p=8$}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Speedup thực tế so với lý tưởng theo kích thước vector}
\label{fig:speedup}
\end{figure}

\subsection*{Đồ thị Hiệu suất song song}
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
  title={Hiệu suất song song},
  xlabel={Kích thước vector $n$},
  ylabel={Hiệu suất $E(p) = S(p)/p$},
  xtick={1,2,3,4,5},
  xticklabels={$10^6$,$5{\times}10^6$,$10^7$,$5{\times}10^7$,$10^8$},
  ymin=0, ymax=1.2,
  legend pos=south east,
  ymajorgrids=true,
  grid style=dashed,
  width=0.85\textwidth,
  height=6.5cm,
]
\addplot+[mark=square*,thick,blue] coordinates {(1,0.750) (2,0.850) (3,0.667) (4,0.699) (5,0.740)};
\addlegendentry{$p=2$ luồng}
\addplot+[mark=triangle*,thick,red] coordinates {(1,0.375) (2,0.236) (3,0.211) (4,0.206) (5,0.216)};
\addlegendentry{$p=8$ luồng}
\addplot+[dashed,mark=none,black,thick] coordinates {(1,1.0) (2,1.0) (3,1.0) (4,1.0) (5,1.0)};
\addlegendentry{Lý tưởng ($E=1$)}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Hiệu suất song song: giá trị gần 1 là tốt}
\label{fig:efficiency}
\end{figure}


% =========================================================================
% CHƯƠNG 2: BÀI TẬP 2 - SOLVING LINEAR SYSTEMS
% =========================================================================
\chapter{Bài tập 2: Giải hệ phương trình tuyến tính}

\section{Lý thuyết phương pháp khử Gauss}
Hệ phương trình tuyến tính có dạng $A x = B$, trong đó $A$ là ma trận hệ số kích thước $n \times n$, $B$ là vector vế phải kích thước $n$, và $x$ là vector ẩn cần tìm.

Phương pháp khử Gauss chia làm hai giai đoạn chính:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Khử xuôi (Forward Elimination)}: Biến đổi ma trận bổ sung $[A|B]$ về dạng ma trận tam giác trên thông qua các phép biến đổi sơ cấp dòng.
    \item \textbf{Thế ngược (Backward Substitution)}: Tính toán lần lượt giá trị của các nghiệm từ nghiệm cuối cùng $x_{n-1}$ lên đến nghiệm đầu tiên $x_0$.
\end{enumerate}

\section{Phân tích song song hóa bằng OpenMP}
Trong giai đoạn Khử xuôi, tại mỗi bước lặp cột $i$ (chốt), ta cần biến đổi tất cả các dòng nằm phía dưới dòng $i$. Các dòng này có thể được xử lý độc lập với nhau, đây là cơ hội tuyệt vời để song song hóa.

Dưới đây là phần triển khai mã nguồn giải hệ phương trình tuyến tính bằng phương pháp khử Gauss trong tệp \texttt{solvers.cpp}:

\begin{lstlisting}[language=C++, caption={Thuật toán khử Gauss song song hóa với OpenMP}]
std::vector<double> solveGauss(const std::vector<std::vector<double>>& A, const std::vector<double>& B) {
    int n = A.size();
    std::vector<std::vector<double>> tempA = A;
    std::vector<double> tempB = B;

    for (int i = 0; i < n; ++i) {
        // 1. Chon phan tu troi (partial pivoting)
        int pivot = i;
        for (int j = i + 1; j < n; ++j) {
            if (std::abs(tempA[j][i]) > std::abs(tempA[pivot][i])) {
                pivot = j;
            }
        }
        if (pivot != i) {
            std::swap(tempA[i], tempA[pivot]);
            std::swap(tempB[i], tempB[pivot]);
        }
        if (std::abs(tempA[i][i]) < 1e-9) {
            throw std::runtime_error("Ma tran suy bien, khong the giai bang Gauss.");
        }

        // 2. Khu xuoi song song hoa bang OpenMP
        #pragma omp parallel for if(n >= 3)
        for (int j = i + 1; j < n; ++j) {
            double factor = tempA[j][i] / tempA[i][i];
            tempA[j][i] = 0.0;
            for (int k = i + 1; k < n; ++k) {
                tempA[j][k] -= factor * tempA[i][k];
            }
            tempB[j] -= factor * tempB[i];
        }
    }

    // 3. The nguoc (tuan tu vi co tinh phu thuoc du lieu nguoc)
    std::vector<double> x(n);
    for (int i = n - 1; i >= 0; --i) {
        double sum = 0.0;
        for (int j = i + 1; j < n; ++j) {
            sum += tempA[i][j] * x[j];
        }
        x[i] = (tempB[i] - sum) / tempA[i][i];
    }
    return x;
}
\end{lstlisting}

\subsection*{Phân tích chi tiết mã nguồn:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Phần 1: Chọn phần tử trội (Dòng 7-20)} \\
    Trong quá trình tính toán số học, để giảm thiểu sai số làm tròn và tránh lỗi chia cho $0$, việc tìm dòng chứa phần tử có giá trị tuyệt đối lớn nhất ở cột đang xét để đưa lên làm phần tử chốt (pivot) là cực kỳ quan trọng. Quá trình chọn phần tử trội này được thực hiện tuần tự để đảm bảo tính chính xác trước khi thực hiện khử.
    \item \textbf{Phần 2: Khử xuôi song song hóa (Dòng 22-31)} \\
    Chỉ thị \texttt{\#pragma omp parallel for if(n >= 3)} được sử dụng.
    \begin{itemize}
        \item Mệnh đề \texttt{if(n >= 3)} giúp kiểm tra điều kiện kích thước ma trận. Với các hệ phương trình quá nhỏ (ví dụ $2 \times 2$), chi phí tạo lập và đồng bộ hóa luồng (thread overhead) lớn hơn thời gian tính toán thực tế. Vì vậy, ta chỉ song song hóa khi ma trận đủ lớn ($n \ge 3$).
        \item Mỗi luồng phụ trách thực hiện trừ dòng dòng $j$ đi một tỷ lệ thích hợp so với dòng chốt $i$ để triệt tiêu hệ số tại cột $i$. Do các phép biến đổi trên các dòng $j$ khác nhau là độc lập và không ghi đè lẫn nhau, quá trình này hoàn toàn an toàn và đạt gia tốc cao trên phần cứng đa nhân.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Phần 3: Thế ngược tuần tự (Dòng 34-43)} \\
    Giai đoạn thế ngược không thể song song hóa theo cách đơn giản vì bước tính nghiệm $x_i$ phụ thuộc trực tiếp vào các nghiệm đã tính trước đó $x_{i+1}, x_{i+2}, \dots, x_{n-1}$. Do đó, vòng lặp thế ngược chạy lùi từ $n-1$ về $0$ bắt buộc phải thực hiện tuần tự để bảo toàn tính đúng đắn về mặt toán học.
\end{itemize}

\subsection{Ví dụ minh họa khử Gauss từng bước hệ phương trình $4 \times 4$ phức tạp}
Để làm sáng tỏ cách thức hoạt động của giải thuật khử Gauss có chọn phần tử trội (partial pivoting) và tính toán song song, chúng ta cùng đi qua từng bước biến đổi chi tiết trên một hệ phương trình $4 \times 4$ không đối xứng sau:
\begin{equation*}
\begin{cases}
x_1 - 2x_2 + 3x_3 - x_4 = 12 \\
2x_1 + x_2 - x_3 + 3x_4 = 3 \\
-x_1 + 3x_2 + 2x_3 + 2x_4 = 3 \\
3x_1 + 2x_2 - x_3 + x_4 = -2
\end{cases}
\end{equation*}

Hệ phương trình này có nghiệm chính xác là số nguyên rất đẹp: $x_1 = 1$, $x_2 = -2$, $x_3 = 3$, $x_4 = 2$.
Ma trận bổ sung ban đầu $[A|B]$:
\begin{equation*}
\left[ \begin{array}{cccc|c}
1 & -2 & 3 & -1 & 12 \\
2 & 1 & -1 & 3 & 3 \\
-1 & 3 & 2 & 2 & 3 \\
3 & 2 & -1 & 1 & -2
\end{array} \right]
\end{equation*}

\subsubsection*{Bước 1: Khử cột thứ 1 ($i = 0$)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Chọn phần tử trội}: Các phần tử từ dòng 0 đến dòng 3 trên cột 0 lần lượt là $|1|, |2|, |-1|, |3|$. Trị tuyệt đối lớn nhất là $|3|$ tại dòng 3. Do đó, thuật toán thực hiện \textbf{hoán vị dòng 0 và dòng 3}.
    Ma trận sau khi hoán vị dòng:
    \begin{equation*}
    \left[ \begin{array}{cccc|c}
    3 & 2 & -1 & 1 & -2 \\
    2 & 1 & -1 & 3 & 3 \\
    -1 & 3 & 2 & 2 & 3 \\
    1 & -2 & 3 & -1 & 12
    \end{array} \right]
    \end{equation*}
    Phần tử chốt (pivot) hiện tại là $a_{00} = 3$.
    \item \textbf{Biến đổi khử (Song song hóa qua các luồng)}:
    \begin{itemize}
        \item Dòng 1 = Dòng 1 $- \frac{2}{3} \times$ Dòng 0 $\to [0 \quad -1/3 \quad -1/3 \quad 7/3 \quad | \quad 13/3]$
        \item Dòng 2 = Dòng 2 $- \frac{-1}{3} \times$ Dòng 0 $\to [0 \quad 11/3 \quad 5/3 \quad 7/3 \quad | \quad 7/3]$
        \item Dòng 3 = Dòng 3 $- \frac{1}{3} \times$ Dòng 0 $\to [0 \quad -8/3 \quad 10/3 \quad -4/3 \quad | \quad 38/3]$
    \end{itemize}
\end{itemize}
Ma trận sau Bước 1 (dạng phân số và dạng số thực xấp xỉ):
\begin{equation*}
\left[ \begin{array}{cccc|c}
3 & 2 & -1 & 1 & -2 \\
0 & -1/3 & -1/3 & 7/3 & 13/3 \\
0 & 11/3 & 5/3 & 7/3 & 7/3 \\
0 & -8/3 & 10/3 & -4/3 & 38/3
\end{array} \right]
\approx
\left[ \begin{array}{cccc|c}
3.0 & 2.0 & -1.0 & 1.0 & -2.0 \\
0.0 & -0.3333 & -0.3333 & 2.3333 & 4.3333 \\
0.0 & 3.6667 & 1.6667 & 2.3333 & 2.3333 \\
0.0 & -2.6667 & 3.3333 & -1.3333 & 12.6667
\end{array} \right]
\end{equation*}

\subsubsection*{Bước 2: Khử cột thứ 2 ($i = 1$)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Chọn phần tử trội}: Xét các phần tử ở cột 1 từ dòng 1 đến dòng 3: $|-1/3| \approx 0.3333$, $|11/3| \approx 3.6667$, $|-8/3| \approx 2.6667$. Trị tuyệt đối lớn nhất là $|11/3|$ tại dòng 2. Do đó, ta thực hiện \textbf{hoán vị dòng 1 va dòng 2}.
    Ma trận sau khi hoán vị dòng:
    \begin{equation*}
    \left[ \begin{array}{cccc|c}
    3 & 2 & -1 & 1 & -2 \\
    0 & 11/3 & 5/3 & 7/3 & 7/3 \\
    0 & -1/3 & -1/3 & 7/3 & 13/3 \\
    0 & -8/3 & 10/3 & -4/3 & 38/3
    \end{array} \right]
    \end{equation*}
    Phần tử chốt hiện tại là $a_{11} = 11/3$.
    \item \textbf{Biến đổi khử (Song song hóa qua các luồng)}:
    \begin{itemize}
        \item Dòng 2 = Dòng 2 $- \frac{-1/3}{11/3} \times$ Dòng 1 = Dòng 2 $+ \frac{1}{11} \times$ Dòng 1 $\to [0 \quad 0 \quad -2/11 \quad 28/11 \quad | \quad 50/11]$
        \item Dòng 3 = Dòng 3 $- \frac{-8/3}{11/3} \times$ Dòng 1 = Dòng 3 $+ \frac{8}{11} \times$ Dòng 1 $\to [0 \quad 0 \quad 50/11 \quad 4/11 \quad | \quad 158/11]$
    \end{itemize}
\end{itemize}
Ma trận sau Bước 2:
\begin{equation*}
\left[ \begin{array}{cccc|c}
3 & 2 & -1 & 1 & -2 \\
0 & 11/3 & 5/3 & 7/3 & 7/3 \\
0 & 0 & -2/11 & 28/11 & 50/11 \\
0 & 0 & 50/11 & 4/11 & 158/11
\end{array} \right]
\approx
\left[ \begin{array}{cccc|c}
3.0 & 2.0 & -1.0 & 1.0 & -2.0 \\
0.0 & 3.6667 & 1.6667 & 2.3333 & 2.3333 \\
0.0 & 0.0 & -0.1818 & 2.5455 & 4.5455 \\
0.0 & 0.0 & 4.5455 & 0.3636 & 14.3636
\end{array} \right]
\end{equation*}

\subsubsection*{Bước 3: Khử cột thứ 3 ($i = 2$)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Chọn phần tử trội}: Xét các phần tử ở cột 2 từ dòng 2 đến dòng 3: $|-2/11| \approx 0.1818$, $|50/11| \approx 4.5455$. Trị tuyệt đối lớn nhất là $|50/11|$ tại dòng 3. Do đó, ta thực hiện \textbf{hoán vị dòng 2 va dòng 3}.
    Ma trận sau khi hoán vị dòng:
    \begin{equation*}
    \left[ \begin{array}{cccc|c}
    3 & 2 & -1 & 1 & -2 \\
    0 & 11/3 & 5/3 & 7/3 & 7/3 \\
    0 & 0 & 50/11 & 4/11 & 158/11 \\
    0 & 0 & -2/11 & 28/11 & 50/11
    \end{array} \right]
    \end{equation*}
    Phần tử chốt hiện tại là $a_{22} = 50/11$.
    \item \textbf{Biến đổi khử (Song song hóa qua các luồng)}:
    \begin{itemize}
        \item Dòng 3 = Dòng 3 $- \frac{-2/11}{50/11} \times$ Dòng 2 = Dòng 3 $+ \frac{1}{25} \times$ Dòng 2 $\to [0 \quad 0 \quad 0 \quad 2.56 \quad | \quad 5.12]$
    \end{itemize}
\end{itemize}
Ma trận sau Bước 3 (dạng tam giác trên hoàn chỉnh):
\begin{equation*}
\left[ \begin{array}{cccc|c}
3 & 2 & -1 & 1 & -2 \\
0 & 11/3 & 5/3 & 7/3 & 7/3 \\
0 & 0 & 50/11 & 4/11 & 158/11 \\
0 & 0 & 0 & 2.56 & 5.12
\end{array} \right]
\approx
\left[ \begin{array}{cccc|c}
3.0 & 2.0 & -1.0 & 1.0 & -2.0 \\
0.0 & 3.6667 & 1.6667 & 2.3333 & 2.3333 \\
0.0 & 0.0 & 4.5455 & 0.3636 & 14.3636 \\
0.0 & 0.0 & 0.0 & 2.56 & 5.12
\end{array} \right]
\end{equation*}

\subsubsection*{Bước 4: Thế ngược tuần tự}
Giai đoạn thế ngược được giải từ dưới lên trên:
\begin{enumerate}
    \item Tính $x_4$:
    \begin{equation*}
        2.56 x_4 = 5.12 \implies x_4 = \frac{5.12}{2.56} = 2
    \end{equation*}
    \item Tính $x_3$:
    \begin{equation*}
        \frac{50}{11} x_3 + \frac{4}{11} x_4 = \frac{158}{11} \implies 50 x_3 + 4(2) = 158 \implies 50 x_3 = 150 \implies x_3 = 3
    \end{equation*}
    \item Tính $x_2$:
    \begin{equation*}
        \frac{11}{3} x_2 + \frac{5}{3} x_3 + \frac{7}{3} x_4 = \frac{7}{3} \implies 11x_2 + 5(3) + 7(2) = 7 \implies 11x_2 = -22 \implies x_2 = -2
    \end{equation*}
    \item Tính $x_1$:
    \begin{equation*}
        3x_1 + 2x_2 - x_3 + x_4 = -2 \implies 3x_1 + 2(-2) - 3 + 2 = -2 \implies 3x_1 = 3 \implies x_1 = 1
    \end{equation*}
\end{enumerate}

Như vậy, quá trình khử Gauss chọn phần tử trội đã giải quyết thành công hệ phương trình $4 \times 4$ phức tạp và thu được nghiệm nguyên chính xác là $x = [1 \quad -2 \quad 3 \quad 2]^T$.

\section{Kết quả thực nghiệm Gauss}
Hàm giải hệ phương trình tuyến tính bằng thuật toán khử Gauss song song đã được chạy kiểm nghiệm thực tế trên bộ dữ liệu kiểm thử kích thước $3 \times 3$ trong \texttt{input.json}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Đầu vào}:
    \[
    A = \begin{bmatrix}
        3 & 2 & -4 \\
        2 & 3 & 3 \\
        5 & -3 & 1
    \end{bmatrix}, \quad
    B = \begin{bmatrix}
        3 \\ 15 \\ 14
    \end{bmatrix}
    \]
    \item \textbf{Kết quả chạy chương trình}:
    \begin{itemize}
        \item Kết quả nghiệm tìm được: $x = [3, 1, 2]$.
        \item Nghiệm kỳ vọng mong đợi: $x_{exp} = [3, 1, 2]$.
        \item Sai số tối đa thu được so với nghiệm chuẩn: $4.44089 \times 10^{-16}$.
        \item Trạng thái: \textbf{PASSED} (Đạt chuẩn chính xác cao).
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Phương pháp lặp Jacobi (Khung đề mục hoàn thiện)}
\textit{Lưu ý: Phần phương pháp lặp Jacobi và song song hóa của nó do thành viên Trần Thị Khánh Huyền chịu trách nhiệm nghiên cứu, cài đặt mã nguồn và sẽ trình bày chi tiết tại mục này trong các phiên bản báo cáo tiếp theo.}

% =========================================================================
% KẾT LUẬN
% =========================================================================
\chapter*{Kết luận}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Kết luận}

Qua bài thực hành lớn môn học Tính toán song song, nhóm đã thu hoạch được các kết quả quan trọng sau:
\begin{enumerate}
    \item Hiểu rõ và áp dụng thành công API OpenMP để tăng tốc các bài toán tính toán số học phổ biến bao gồm tính tích vô hướng hai vector và giải hệ phương trình đại số tuyến tính (phương pháp khử Gauss).
    \item Nắm vững các chỉ thị song song cơ bản như \texttt{\#pragma omp parallel for}, kỹ thuật xử lý tranh chấp dữ liệu bằng \texttt{reduction}, và cách tinh chỉnh hiệu năng thông qua mệnh đề điều kiện \texttt{if}.
    \item Kiểm chứng tính đúng đắn và độ chính xác của các chương trình đã song song hóa thông qua các bộ dữ liệu thử nghiệm thực tế với nhiều kích thước khác nhau.
\end{enumerate}

Nhóm sinh viên chân thành cảm ơn sự hướng dẫn tận tình của thầy cô bộ môn giúp nhóm hoàn thành tốt bài thực hành này.

\end{document}
